МАНФРЕД
ДРАМАТИЧЕСКАЯ ПОЭМА
В 8 ДЕЙСТВИЯХ,
Байрона.
Действующия лица.
Манред, граф. 
Горный охотник. 
Аббат Св. Морица.
Мануэль | служители Манфреда. 
Герман
Дева гор
Духи. Парки.
Действие происходит в Альпах: частию в замке Манфреда, частию в горах.

Действие I
СЦЕНА I-я.
(Готическая галерея; полночь).

Манфред (один)
Наполню лампу вновь, но не дождется 
Она минуты той, когда засну я. 
Мой сон не просто сон, не просто греза, 
Но продолженье мысли безконечной, 
Которая ничем не отразима. 
Мой дух не спит: глаза я закрываю, 
Чтоб посмотреть, что делается в сердце... 
И я живу, как человек дышу я, — 
Во мне его подобие и образ!..
Страдание! ты лучший наш учитель; 
Печаль для вас — глубокая науки. 
Кто мог во все умом своим проникнуть, 
Тот истину встречает воплем скорби, 
И знание — ему не древо жизни. 
Что в знании? Я был мудрец, философ, 
Я разгадал все таинства природы, 
Все необятное обнял мой разум — 
И все напрасно было. В этом мире 
Я расточал добро, я в людях даже 
Добро нашел — во это все напрасно... 
Встречались мне враги, — не победили 
Они меня, но раздавил я многих — 
Напрасно все!.. Вокруг добро и злоба, 
Волненья, страсти, все, что сродно людям, 
С минуты неизвестной мне, ложилось 
На грудь мою, как дождь в пустыне мертвой. 
Боязнь мне незнакома. Нет проклятья 
Ужаснее: не знать движений страха, 
Ласк нежности, не чувствовать желаний, 
Или любви к кому-нибудь хоть в мире. 
Довольно ждать! 
Таинственныя силы! 
Вы, призраки незримые вселенной, 
Которых я искал во тьме и свете! 
Из недр земли, из областей эфирных, 
Из омутов бездонных океана, 
С высоких гор, заклятием суровым 
Я вас зову! явитесь предо мною! (молчание) 
Вас именем первейшаго над вами 
Зову к себе; вас заклинаю знаком, 
Который страшен вам; кляну той силой 
Которая беcсмертна! выходите! (молчание) 
А!..вы противитесь!.. Но я заставлю 
Повиноваться вас! могучей властью 
И клятвою ничем неотразимой, 
Которой я не испытал над вами, 
Той клятвою, родившейся когда-то 
На проклятой разрушенной комете, 
Блуждающей в безгранном царстве ада, — 
Проклятием, на мне отяготевшим, 
И мыслею, во мне живущей,— духи, 
Я вас зову! явитесь же покорно!

(В темном углу галереи показывается звезда и останавливается неподвижно. Слышен поющий голос)
Первый дух.
Из заоблачнаго мира, 
Где бессмертною весной, 
Лишь дыхание эфира 
Мне служило пеленой, 
Где денница светом алым 
Расцветила мой приют, 
Где душистым опахалом 
Тучки тают и плывут, — 
Зову смертного послушный, 
Для него, на краткий срок, 
Я оставил свой воздушный, 
Cвой серебряный чертог 
На луче звезды блестящей 
Я примчался в этот край.... 
Смертный, помощи просящий, 
Что ты хочешь? отвечай!

Второй дух.
Коронованный горами, 
Где на солнце — снег румян, 
Белой тучей весь закутан, 
Возвышается Монблан. 
Стан его леса обвили, 
И, теряясь в облаках, 
Смертоносныя лавины 
Держит он в своих руках. 
Но, когда, порой, над миром 
Он поднимет снежный шар, — 
Я скажу — замрет на взмахе 
Заколдованный удар. 
Прикажу — и мне покорна 
Эта масса синих льдин; 
Я велю — летят обвалы 
С ледяных своих вершин. 
Я зовуся горным духом, 
Захочу — и их хребты 
Срыть могу до основанья, — 
Так чего же хочешь ты?

Третий дух.
В бездонной, прозрачной пучине, 
Где спит голубая волна, 
Где ползают гады морские, 
Где вечно царит тишина, 
Где жемчуг вплетают русалки 
В зеленыя пряди кудрей, 
Стоит мой кораловый замок. 
Я дух, я властитель морей. 
Твой вызов послушное эхо 
Домчало в мою глубину, 
Зачем же тревожишь меня ты
И сонную будишь волну?

Четвертый дух.
Там, где подземные раскаты 
Земныя недра шевелят, 
Где мечет бешеная лава 
Свой огнедышущий каскад, 
Где корни Анд вросли глубоко 
И крепли многие века, 
А их зубчатыя вершины 
Взбежали гордо в облака,— 
Там я услышал заклинанье, 
К твоим призывам не был глух. 
Что нужно делать? Прикажи мне: 
Исполнить все подземный дух.

Пятый дух.
Повелитель ветров, гроз и бурь великан, 
Заставлял я реветь океаны. 
Я летел, а за мною бежал ураган 
И мой след заметали бураны. 
На крыле непогоды я мчался сюда 
По призыву таинственной власти, 
Мне навстречу попались морские суда: 
Мачты новыя, свежия снасти... 
Но клянуся, что в ночь, до восхода зари, 
Утоплю корабли я в пучине.... 
Смертный! звал ты меня, говори ж, говори, 
Чем служить могу смертному ныне?

Шестой дух.
Тень мрака, тень ночи ты вызвал на свет, 
Зачем же тревожил меня — дай ответ.

Седьмой дух.
В дни первобытного и девственного мира 
Твою планету я зажег среди эфира.
Иной звезды с таким прозрачно-чистым светом 
Еще не видели на темном небе этом.
Сверкая и блестя, как лучший перл вселенной, 
Она текла в выси стезею неизменной,
Но пробил казни час: сиянье отлетело 
И вдруг проклятие на ней отяготело,
И понеслась она с своей зловещей славой, 
Без сферы, без путей, кометою кровавой,
Чудовищем небес, позором всей природы, 
Своим течением везде страша народы...
И ты, родившийся при свете той кометы, 
Червяк ничтожества, сказать что можешь мне ты?...
Тебе покорен я, я повинуюсь, — знаю, — 
Но повинуяся, тебя я презираю...
Так, здесь, среди духов, склонившихся от страха, 
Что просишь у меня ты, сын земли и праха?

Хор духов.
Звезды, воздух, горы, ветры, 
Духи неба и земли, 
Смертный! все тебе покорно — 
Ждешь чего ты? повели.

Манфред.
Хочу забвения.

Первый дух. 
Чего? О чем же?

Манфред (указывая на свою гpyдь)
Того, что здесь, и что назвать нет звука. 
Узнаешь сам в мое взглянувши сердце.

Дух.
Мы можем дать лишь то, что в наших силах. 
Проси у нас владычества над миром. 
Толпу рабов, сокровищ драгоценных, 
И над природой власти безграничной 
Проси у нас, — все это в нашей воле 
И все — твое...

Манфред.
Забвения мне дайте, 
Самозабвения! О, неужели 
Его-то и не могут дать мне духи?

Дух.
Его? О, нет, оно не в нашей власти, 
Но пожелай, и умереть ты можешь.

Манфред.
Но смерть сама забвение мне даст ли?

Дух
Бессмертному забвенье незнакомо. 
Прошедшее слилось для нас с грядущим; 
Нам нет часов — у нас есть только вечность. 
Вот наш ответ.

Манфред.
Не смейтесь! вы рабы лишь, 
Повелевать которыми могу я, 
Не вам шутить над непреклонной силой. 
Во мне жив дух и искра Прометея, 
Горящая тем высшим, чистым светом, 
Что вам самим дает существованье. 
Я равен вам, хоть плоть моя из праха. 
Ответьте же, иль горе непокорным.

Дух.
Все нами сказано. Ищи ответа 
В своих словах.

Манфред.
В словах своих? зачем же?

Дух!
Ты говоришь, что равен нам, а все мы 
Так созданы, что незнакомы с чувством, 
Которое зовется в мире смертью.

Манфред.
Зачем же звал я вас, когда помочь мне 
Вы не умеете, иль не хотите?

Дух.
Проси у нас возможного. Подумай, 
Иль отпусти скорее. Власть и силу, 
Покорность стран дадим мы, если хочешь, 
Иль продолженье дней твоих...

Манфред.
Проклятье! 
О, будьте прокляты! Что в ваших днях мне? 
И без того они ужасно длинны. 
Идите ж прочь...

Дух.
Не торопись! быть может, 
Тебе полезны будут наши силы, 
И новое откроется желанье 
В твоей душе... Подумай же немного.

Манфред.
Желаний нет. Но, погодите—прежде, 
Чем пропадете вы,—хоть нa минуту 
Вы в образах явитесь предо мною.
Звук ваших голосов ловлю я жадно. 
Как музыку, чарующую в море, 
Но вместо вас в пространстве вижу ясно 
Одну звезду—и только. Покажитесь 
Передо мной вы в настоящем виде.

Дух.
Жильцы стихий, мы формы не имеем, 
Но пожелай, и выбери лишь форму 
И пред тобой мы явимся в том виде.

Манфред.
Где ж выбирать? я форм не видел в мире 
Достойных отвращенья иль восторга; 
Так пусть теперь первейший дух меж вами 
Здесь явится в какой угодно форме.

Седьмой дух (принимая вид прелестной женщины).
Я здесь. Смотри!..

Манфред.
О, Боже мой! Когда бы 
Прелестный призрак не был лишь обманом, 
Насмешкою фантазии капризной, 
Я был бы счастлив снова... О, позволь мне 
Тебя обнять... с тобою вновь... 
(призрак исчезает) 
На части 
Мне разорвало сердце... 
(Манфред падает без чувств, слышен заклинающий голос).

Голос.
Когда луна в волнах трепещет, 
Червяк на листьях засветил, 
И огонек болотный блещет, 
И тени бродят вкруг могил, 
Когда звезда с небес спадает 
И эхо чутко повторяет 
Совиный крик, совиный свист,
Когда в ветвях не дрогнет лист, 
Тогда владеет дух бессонный     
Твоей душою непреклонной.
* * * 
Пусть не отходит сон с лица, - 
Но он души твоей не тронет: 
Есть мысли—их никто не сгонит, 
Есть тени—нет для них конца. 
Храним таинственной судьбою, 
Наедине с самим собою 
Ты не пробудешь двух часов, 
И словно ризой облаков 
Ты обовьешься властью новой, 
Всегда ревнивой и суровой.
* * *
Хоть не найдет меня твой взор, 
Но ты почувствуешь, что всюду, 
Тебе во след ходить я буду. 
Везде бессменно с этих пор, 
Когда ж меня тревожным взглядом 
Ты не найдешь с собою рядом — 
Не доверяйся силе глаз — 
Вблизи скажусь тебе тотчас 
И тайный страх твой, обнаружась,       
Переродится в явный ужас.
* * * 
Тебя проклятью обрекли 
В волшебных песнях духи мира; 
Тебя блюстители эфира 
Вкруг, как змеями, оплели, 
И ветра яростные звуки 
К тебе одни приносят муки; 
Ты до утра в глухую ночь 
Тоски не можешь превозмочь, 
Тебе денница надоела 
И солнца луч не греет тела.
* * *
Из слез твоих я выжму яд; 
Из этой груди непокорной 
Я вырву сердце с кровью черной,
Я выпью твой змеиный взгляд 
С неумолимой злобой ада; 
Сорву с лица улыбку гада, 
Твоею кровью обагрю, 
И яд убийственный сварю: 
Из всех отрав и ядов света 
Ужасней всех отрава эта.
* * *
Кляну тебя твоим же злом, 
Твоей неправдою безмерной, 
Твоей улыбкой лицемерной, 
Лукавым, каинским умом,  
Твоею властию огромной 
И добродетелью заемной, 
Твоей двуличною слезой 
Над человеческой судьбой — 
Кляну тебя твоим же ядом: — 
Век сам себе ты будешь адом.
* * *
Отравой гнусной окроплен, 
Тебе мученье сердце сгложет, 
И смерть сойдти к тебе не может, 
И не слетит покойный сон; 
И проклятыя жизни силы 
Напрасно будут ждать могилы.... 
Терзая, муча и губя 
Кладу проклятье на тебя. 
Конец! Свершилось заклинанье: 
Живи ж для скорби и страданья.

СЦЕНА II-я.
(Гора Юнг-фрау; утро).

Манфред (oдин на скале).
Я вызывал духов—они исчезли; 
Наука волшебства мне изменила, 
И вместо благ дала одни терзанья, 
И больше к ней я прибегать не стану.
Что может дать она? Ей непокорно 
Прошедшее, а будущее скрыто 
Под черной тьмой: тут знание бессильно.... 
О, мать-земля! ты, утро золотое, 
Вершины гор, зачем вы так прекрасны? 
Зачем теперь любить вас не могу я? 
Ты, солнце лучезарное вселенной, 
Равно для всех готовое на ласки, 
Ты сердца моего уж не согреешь... 
Вы, скалы дикия! С вершины вашей 
Передо мною пропасти открыты, 
Бегут ключи в зияющия бездны, 
И с высоты, где голова кружится 
При виде необятного пространства, 
Гигантский лес мелькает, как кустарник... 
Один прыжок отсюда, шаг—не больше— 
Одно движенье ветра—и довольно, 
Чтоб эти скалы стали мне гробницей, 
И я б уснул... Зачем же я так медлю? 
Я смерть зову—но к ней нейду навстречу, 
Хочу прыгнуть,—но недвижим стою я, 
Прикованный к скале какой-то властью, 
И эта власть меня связала с жизнью. 
А что мне жизнь? Слепая немощь духа, 
Сознание своих неправых действий, 
Бессилье зла, бессильного на дело, 
Холодный гроб, в который труп мой брошен...
(Над его головой пролетает орел)
Пернатый царь заоблачного царства! 
Ты, чье крыло так часто видит небо, 
Не даром пролетел ты надо мною: 
Мой прах твоей добычей скоро будет, 
И обращусь я в ужин твой кровавый!.. 
Но ты опять взвился и потерялся 
Там, в синеве небесного пространства, 
Откуда все твоим открыто взорам... 
А вкруг так хорошо! Все в этом мире 
Течет спокойно, ровно, бесконечно, 
А мы—его цари и лже-владыки, 
Часть божества в смешенье с частью праха— 
Равно бессильные—подняться кверху 
Иль вниз упасть,—мы, двойственной натурой 
Гармонию природы оскорбляем. 
В нас гордость с униженьем ходит рядом,
И подле благородного порыва 
В нас шевелятся низкия желанья. 
И, наконец, похищенные смертью 
Становимся мы тем, о чем не смеем 
Признаться и украдкою друг другу. 
(Вдали слышен звук рожка)
Чу! звук рожка!.. Не миф—патриархальность 
Средь этих гор,—здесь звук простой свирели 
Несется звонко в воздухе свободном, 
Сливаясь с колокольчиками стада. 
Мне прямо в сердце рвутся эти звуки.... 
О, как бы я хотел летать в пространстве 
Живой гармонией, иль песней нежной, 
Хотел бы я родиться только звуком 
И звуком же по воздуху растаять.

Горный охотник (поднимаясь на скалу)
Сюда прыгнула лань. Под самым носом 
Она передо мною промелькнула, 
И, быстроногая, надула славно, 
И вот за труд опасный, и тяжелый 
Останусь я, пожалуй, без добычи. 
Но что это? Я вижу человека, 
Достигшего таких вершин, которых 
Не достигал и лучший наш охотник. 
Но он не из простых,—одет богато, 
В лице—бесстрашие, во взоре—гордость 
Привыкшего к свободе гражданина. 
Я ближе подойду к нему....

Манфред
Быть вечно
Покрытым сединою от печали, 
Расколотым, подобно этим соснам, 
Которыя, изломанныя бурей, 
Среди ущелий трупами упали. 
И быть таким, не быв таким когда-то!.. 
Глубокия морщины на челе мне 
Не годы провели,—минуты скорби, 
Часы страданий лютых и ужасных. 
Вы, скалы снежныя, лавины ледяныя, 
Которым нужен только шелест ветра, 
Чтобы низринуть каменныя груды,
Сорвитесь же, и прах мой раздавите. 
Вокруг меня везде ревут обвалы 
Грозой долин и рощ, одетых в зелень, 
Пастушеских жилищ, убогих хижин, 
И давят тех, которым жить хотелось, 
Но лишь меня не трогая минуют.

Охотник.
Туманы поднимаются все выше. 
Ему я дам совет—с горы спуститься, 
А иначе сломать он может шею.

Манфред.
Вкруг ледников, клубясь, плывут туманы; 
Их серный дым взлетает надо мною 
Седою пеной бешеного моря, 
Когда от рева волн весь берег стонет, 
Как будто бы от вздохов человека... 
Я весь горю...

Охотник.
Мне нужно осторожно 
К нему подкрасться сзади, а не то он 
Малейшим шумом может быть испуган... 
Он, кажется, дрожит теперь...

Манфред.
Я знаю: 
Бывали дни—и рассыпались горы; 
До облаков всходившия вершины, 
Летели в прах, окрестность потрясая 
И изрыгая вкруг себя обломки. 
Потоки рек серебряною пылью 
Мгновенно разсыпались, и мгновенно 
Себе русло другое пробивали. 
Так пала Розенберг-гора когда-то... 
Зачем же там не мог я быть в то время, 
Чтобы погибнуть в общем разрушеньи?...

Охотник.
Приятель, берегись! Твой путь опасен; 
Здесь что ни шаг—опасность пред тобою. 
Прошу тебя: над пропастью не стой ты.

Манфред (не слушая его)
Там для себя я тихий гроб нашел бы 
И для костей приют нашел бы вечный. 
А вот теперь, когда я брошусь в бездну. 
По скалам разлетятся эти кости 
Игрушкою ветров и непогоды... 
Прощайте ж, небеса! О, не смотрите 
Вы на меня теперь с таким укором, 
А ты, земля, прими мои останки. 
(Хочет броситься со скалы, но охотник схватывает и удерживает его одним движением).

Охотник.
Безумец! стой! Хоть жизнь тебе постыла, 
Но этих чистых скал не обагряй ты 
Своей преступной кровью. Нет, за мною 
Теперь ступай,—тебя я не оставлю.

Манфред.
Я чувствую, что кровь во мне застыла... 
Оставь меня, оставь... я слаб... не вижу 
Здесь ничего... вкруг горы точно пляшут.... 
Но кто ты сам?..

Охотник.
Узнаешь это после. 
Иди за мной,—вкруг облака темнеют— 
Вот так,—склонись ко мне теперь, не бойся,— 
Сюда, сюда,—на палку опирайся— 
Вот дерево—рукой схватись за ветви,— 
Дай руку мне—держись за пояс крепче— 
Потише—не спеши,—нам недалеко 
С тобой идти,—опасность миновалась—
Мы вышли на знакомую тропинку. 
Ступай,—вот так—вот так—идешь ты бодро, 
Как опытный охотник. Ну вперед же!..
(Спускаются со скалы. Ночь).

конец 1-го действия.

Действие II.
СЦЕНА I-я.
ХИХИНА В БЕРНСКИХ АЛЬПАХ.
Манфред и Горный охотник.

Охотник.
Нет, нет, не торопись,—начать дорогу 
Тебе нельзя,—ты слаб еще, бессилен. 
Покуда отдохни, а там готов я 
И проводить тебя; скажи лишь только 
Куда...

Манфред.
Напрасный труд! Мне путь известен, 
И проводник не нужен будет вовсе.

Охотник.
По виду твоему и по одежде 
В тебе признал я одного из знатных 
Владетелей тех неприступных замков, 
Которых много здесь. Так где ж твой замок? 
Я человек простой—и очень редко 
Случалось мне бывать в парадных залах, 
Но все тропинки к нашим замкам 
Я с детства изучил,—лишь укажи мне место— 
Я проведу тебя.

Манфред.
Не беспокойся.

Охотник.
Прости мне любопытство и вопросы, 
И будь повеселее хоть немного. 
Вот выпей моего домашняго вина ты, 
Которое не раз меня спасало 
Средь ледников, где я дрожал от стужи. 
Вино мое тебя согреет тоже. 
Ну, чокнемся.

Манфред.
Прочь от меня! Не нужно! 
Я вижу кровь, кровь по краям стакана.... 
Ужели эта кровь струиться будет вечно!..

Охотник.
Что говоришь? Ты потерял рассудок.

Манфред.
Та кровь—есть кровь моя—источник чистый, 
Бежавший в жилах наших древних предков 
И в нас самих в дни юности кипевшей.... 
Когда мы были молоды и чисты, 
И сердце в нас одним желаньем билось, 
Когда любили сильно мы друг друга— 
Источник пролит был, и капли крови 
Поднявшись вверх, забрызгали собою 
Все облака, и облака закрыли 
Мне путь на небеса и в ту обитель, 
Где нет тебя, где я не буду вечно.

Охотннк.
Ты странный человек. Твое страданье 
Быть может тяжело, невыносимо, 
Но для тебя осталось утешенье 
В несчастии: терпенье и молитва.

Манфред.
Терпение, терпение! Вот слово, 
Которое придумали для вьючных, 
Тупых скотов, но не для хищных тварей... 
Толкуй о том другим, себе подобным,— 
Я не похож ни в чем на вас...

Охотник.
Ей Богу, 
Не поменялся б местом я с тобою 
За славу самого Вильгельма Телля; 
Но ты страдать без ропота не можешь: 
В страданье гнев бессилен и напрасен.

Манфред.
Но разве я не выношу все скорби? 
Ведь я живу—и этого довольно.

Охотник.
Такая жизнь ужасней всех терзаний.

Манфред.
Скажу тебе, мой друг—живу я 
Уж много долгих лет, но эти годы 
Не значат ничего в сравненьи с теми, 
Которые еще прожить мне нужно. 
Я буду жить века, всю вечность буду 
Томиться на земле желаньем смерти, 
И все же смерть сойдти ко мне не смеет.

Охотник.
Но по лицу твой ранний возраст виден: 
Ты—средних лет, а я гораздо старше....

Манфред.
Ты думаешь, что наша жизнь зависит 
От времени? Нет, мы от дел стареем. 
Мои дела моим существованьем
Владели постоянно; дни и ночи 
От них до бесконечности тянулись 
И стали так похожи меж собою, 
Как мелкия песчинки средь пустыни. 
Жизнь для меня—пустынный дикий берег, 
Где стонут волны, пылью рассыпаясь, 
И из себя выбрасывают только 
Обломки скал и белые скелеты...

Охотник.
Рехнулся он; его я не оставлю.

Манфред.
О, еслиб я с ума сошел? Тогда бы 
Мои виденья были только бредом.

Охотник.
Что ж видишь ты, иль думаешь, что видишь?

Манфред.
Я вижу самого себя, и рядом 
Тебя с собою вижу я, охотник. 
И вижу твой гостеприимный дом я, 
Твой кроткий дух, терпенье, силу веры, 
Твое здоровье, сон покойный ночью, 
Опасные труды, оружие охоты, 
Не видевшее крови преступлений, 
А в будущем — незлобливую старость 
С душистыми цветами на могиле, 
Которую оплачут горько внуки,— 
Все это вижу я; в себе ж самом я 
Не вижу ничего. Во мне убиты 
Давно надежды, мысли и желанья.

Охотник.
А ты б хотел со мною поменяться 
Своею участью?

Манфред.
О нет, не думай! 
Я на обман подобный неспособен.
И ни с одним из смертных не хотел бы 
Меняться долею. Существованье, 
Которое нести лишь мне по силам, 
Других убило бы и в самой грезе, 
И мук моих в минутном сновиденьи 
Не вынес бы никто.

Охотник.
Но ты скажи мне: 
С участием таким к судьбе несчастных, 
Ужели мог тяжелым преступленьем 
Ты запятнать себя? Нет, я не верю! 
С такой душой едва ли ты способен 
Убить врага из ненавистной мести.

Манфред.
О, неть,—мои проклятия ложились 
На тех людей, которых лишь любил я, 
Которые меня любили тоже. 
Врагов я не щадил лишь только в битве, 
Для них я в жизни вовсе не был страшен, 
Но был, как яд, ужасен и смертелен 
Мой поцелуй для тех, кого любил я.

Охотник.
Пусть Бог спасет тебя и успокоит, 
Раскаяньем смирив и ум и сердце, 
Я ж за тебя молиться буду небу.

Манфред.
Оставь; не нужны мне твои молитвы, 
Участие ж твое не отвергаю. 
Прощай; вот золото — не откажи же 
Мне в благодарности, но вслед за мною 
Не следуй ты — дорога мне знакома,— 
Прошу опять—за мною не ходи ты.
(Уходит).

СЦЕНА II-я.
(Низменная долина в Альпах. Водопад).

Манфред.
До полдня далеко еще, а солнце 
Зажгло огнями брызги водопада 
И разноцветной радугою блещет, 
А со скалы серебрянным каскадом 
Бежит поток, сверкая млечной пеной, 
Как белый конь с своей косматой гривой, 
Волшебный конь, несущий призрак смерти. 
И я один в прекрасном месте этом 
Любуюся картиной водопада. 
Но деву гор я вызову—и с нею 
Еще полнее будет наслажденье. Зову ее... 
(Зачерпывает на ладонь несколько капель воды и бросает их в воздух, произнося заклинания. Дева гор является в радуге водопада).
Дух чистый и прелестный! 
Твой ясный взор и кудри золотыя, 
И этот стан, божественныя формы, 
Напомнившия мне земных красавиц — 
Их красоты изящный первообраз,— 
И щек твоих румянец вечно яркий, 
Как цвет щеки невинного ребенка 
У матери заснувшего с улыбкой,— 
Как отблеск розовый, которым солнце 
Румянит снег на ледниках прозрачных 
В час вечера, когда земля стыдливо 
Целуется зорею с небесами,— 
Все, все в тебе одной соединилось 
В какия-то божественныя чары, 
И радуга, сверкающая в красках 
Теряется бледнея пред тобою! 
Прелестный дух, которого бессмертье 
Я на челе божественном читаю,
Прости меня за то, что я, сын праха, 
Дерзающий беседовать с духами, 
Тебя решился вызвать силой власти, 
Которая не всем дается в мире.

Дева гор.
Кто ты, я знаю, смертный; знаю также, 
Где почерпнул ты силу власти тайной. 
Я знаю: мысль тебя терзает вечно; 
Добро и зло твои волнуют страсти 
С одною силою; всегда страдая, 
И в жизнь других ты вносишь лишь страданья. 
Ты звал меня; скажи — чего же хочешь?

Манфред.
Взглянуть на красоту твою — и только. 
Жилец земли — на ней я обезумел 
И стал искать внутри ея — ответа, 
Проник в приют духов ея подземных. 
Но мне они помочь не в состояньи, 
Чего просил — мне дать они не в силах. 
Теперь от них не жду уж ничего я.

Дева гор.
Но разве есть такая просьба, смертный, 
Которой духи могут не исполнить?

Манфред.
Да, есть одна... Но для чего же буду 
Я говорить! ведь это бесполезно.

Дева гор.
Для нас неисполнимых нет желаний. 
Скажи мне все...

Манфред.
Хоть это будет трудно, 
Но я скажу: мне скорбь моя даст силы. 
От ранних лет с людьми я не сходился; 
Их взгляд — мне был чужой; их честолюбье
Житейское меня не волновало; 
Цель жизни их мне не служила целью. 
Мои страданья, радости, желанья 
С людскими расходились постоянно. 
Хотя носил я образ человека, 
Но между мной и братьями земными 
Симпатий не было, и в целом мире 
Я близкого не находил созданья... 
Была одна... о ней скажу я после... 
Так, бегая людей везде, в пустыни 
Я уходил, взбирался на вершины 
Высоких скал, увенчанных снегами. 
И упивался воздухом нагорным, 
Где птица вить гнезда себе не смеет, 
Где никогда по голому граниту 
Не бились крылья слабых насекомых; 
А иногда кидался я в пучину 
Кипучих волн сердитого потока 
И прихотям волны я отдавался; 
То по ночам любил смотреть я в небо, 
Теченье звезд далеких наблюдая, 
Или следя за блеском ярких молний; 
То я любил, под плач ветров осенних 
Смотреть, как листья желтые летают. 
Так жизнь моя и юность проходили; 
Когда ж, порой, мне люди попадались — 
Я собственным ничтожеством томился 
И сам себя я чувствовал тем прахом, 
В который обратятся эти люди. 
Тогда сходил я в темныя пещеры, 
В жилище смерти, и ея начало 
Я разгадать старался на могилах, 
Где черепа с скелетами немыми 
Загробныя мне раскрывали тайны, 
Я много лет науке предавался 
Таинственной, магической науке, 
Теперь забытой всеми. Ряд тяжелых 
И страшных испытаний и лишений, 
Упорный труд среди ночей бессонных 
Мне дали власть приказывать стихиям, 
Повелевать незримыми духами 
И проникать в неведомую вечность, 
Подобно древним магам знаменитым, 
Иль мудрецу, умевшему в Гадаре 
Вдруг вызвать, как тебя я вызвал нынче,
Из волн морских незримого Эроса... 
Так с знанием росла и жажда знанья, 
Moй гордый ум блистал такою силой, 
Такою властью, что...

Дева гор.
Что? продолжай же.

Манфред.
Мне тяжело тревожить раны сердца, 
А потому я длил рассказ нарочно 
И с умыслом себя превозносил я... 
Но, продолжаю дальше. 
В целом свете 
Я близких не имел, не знал любимых 
Отца и мать, любовницу иль друга, 
С которыми я был бы чувством связан, 
И если бы таких я даже встретил, 
Я в них бы не поверил... Только в жизни 
Была одна... она...

Дева гор.
Будь беспощаден 
К себе, и продолжай...

Манфред.
Она похожа 
Была со мной — во многом. Тот же голос, 
Черты лица, глаза, и те же кудри, 
Но только все сверкало красотою 
Особенной, которой нет сравненья. 
Как и во мне, в ней мысли были те же— 
Далекия от мира; с той же жаждой 
Она науке тайной предавалась, 
И ум ея пытливый, столь же сильный 
Мог властвовать над целою вселенной, 
Но были в ней та мягкость, состраданье, 
Которых не имел я; были слезы, 
Мне незнакомыя; та нежность сердца, 
Лишь для нее которую сберег я, 
А в ней для всех она была открыта. 
Ея ошибки были и моими,
Но добродетели принадлежали 
Одной лишь ей. Любя ее безумно, 
Я погубил ее.

Дева гор.
Своей рукою?

Манфред.
Нет, не рукой, но сердцем ядовитым 
Разбил я это любящее сердце 
И иссушил. Я пролил кровь чужую, 
Но не ея, а все же пролилася 
И эта кровь... Не в силах был спасти я, 
Хоть видел все.

Дева гор
И вот, для тех ничтожных 
Тобою презираемых созданий, 
Ты, просветленный мудростью науки, 
И чрез науку, равный с нами, хочешь 
Для слабого создания земного, 
Пренебрегая знанием высоким, 
В ничтожество земное обратиться! 
Ты думал ли о том?

Манфред.
О, дочь эфира! 
Я говорю тебе, что с той минуты... 
Но что слова?.. одни пустые звуки. 
Но еслиб ты была всегда со мною, 
Во сне и на яву, то ты узнала б, 
Что злыя фурии мое уединенье 
Уже давно, давно не покидают. 
Я скрежещу зубами темной ночью 
И утра дожидаюсь;—день настанет, 
И день я проклинаю вплоть до ночи. 
Я умолял, чтобы угас мой разум, 
Мне отказали в просьбе этой; с воплем 
Бросался я не раз навстречу смерти, 
В борьбе стихий искал себе могилы, 
Но расступались волны океана
Передо мной покорными рабами 
И гибель от меня бежала всюду. 
Мой злобный дух безжалостной рукою 
На волоске держал меня, но волос 
Нигде и никогда не разрывался, 
Искал обмана я в воображеньи, 
В мечтах своих, в фантазии капризной, 
Но те мечты тревожныя, как волны 
На берегу морском в часы прилива 
Меня кидали в бездну темной мысли. 
Бросался я и в мир, навстречу к людям, 
Меж них искал хоть краткого забвенья 
И не нашел. Все знанье, все искусство, 
Добытыя тяжелыми трудами, 
Все это вздор... Попрежнему живу я 
С отчаяньем — и нет ему исхода.

Дева гор.
Я, может быть, помочь тебе могла бы?

Манфред.
Но для того должна ты вызвать мертвых, 
Иль к ним теперь меня свести в могилу. 
Что ж! я готов на новое страданье, 
Когда б оно последним только было...

Дева гор. 
Не властна в этом я, но если хочешь, 
Чтобы сбылись теперь твои желанья— 
Дай клятву мне во всем повиноваться.

Манфред.
Повиноваться? мне? духам подвластным? 
Рабам, обязанным служить мне всюду? 
Нет, никогда пред ними не склонюсь я.

Дева гор.
Ты так решил? Но погоди немного,— 
Одумайся.

Манфред.
Я все сказал.

Дева гор.
Mне можно 
Тебя теперь оставить?

Манфред.
Можешь.
(Дева гор исчезает).

Манфред.
Все мы — 
Игрушка времени и страха. Годы 
Проходят перед нами незаметно, 
Но каждый год хоть что-нибудь уносит 
От нас, и мы живем, скучая жизнью, 
И смерти опасаясь. Жизни иго 
Нас тяготят, то радостью больною, 
То скорбью бесконечной, то проклятьем 
В прошедшем и грядущем; не имеем 
Мы настоящаго, и нет минуты, 
В которую — мы смерти не желали б, 
Но пред которой все-таки трепещем, 
Боясь ея холодной, мертвой ласки, 
Хоть одного мгновения довольно 
Чтоб кончить с жизнью разом. Остается 
Мне лишь одно теперь—поднять из гроба 
Покойников—и ждать от них ответа: 
Чего боимся мы по смерти? Скажут, 
Быть может, нам: могилы! Что же? это 
Не страшно мне... А если не ответят? 
Но ведь пророк умерший отвечал же 
По вызову волшебницы Эндорской; 
Спартанский царь свой приговор услышал 
Из предсказанья девы византийской, 
Вот эта речь: «он ту сгубил жестоко, 
Которую любил, и без прощенья 
За то погиб, хоть призывал к себе он 
Фиксийскаго Юпитера на помощь, 
Хоть умолял волшебников Аркадских — 
Просить себе прощенья и пощады 
В мольбах перед разгневанною тенью». 
То предсказанье темное сбылося...
О, если б не жил я, она жила бы 
Еще теперь; когда бы не любил я, 
То ты, моей убитая любовью, 
Еще б жила, сияла и любима, 
Неся другим и счастие и ласки.... 
А что она теперь? Святая жертва, 
Страдалица чужого преступленья, 
Иль то, о чем сказать себе боюсь я, 
Иль, наконец, ничто. О, скоро, скоро, 
Мои сомненья разлетятся дымом, 
Я жду со страхом рокового часа, 
Хоть пред духами добрыми и злыми 
Я не дрожал, но трепещу теперь я, 
И тайный холод мне сжимает сердце... 
Но над собой я власть еще имею 
И прогоню свой страх и ужас тайный... 
Я буду ждать. Уж ночь ползет по небу.

СЦЕНА III-я.
(Вершина горы Юнг-фрау).

Первая парка.
Румяный месяц на небе зажегся. 
Здесь по ночам, следов не оставляя, 
Блуждаем мы по тем вершинам снежным, 
Где смертный не ступал своей ногою. 
Здесь, где стоят прозрачныя лавины, 
Как волны вверх взлетевшия, и разом 
Застывшия от леденящей стужи, 
Здесь, на скалах, разбросанных капризно 
Землетрясеньями, здесь, по уступам, 
Где облака, порою, отдыхают, 
Мы сходимся для тайных совещаний.
Здесь, в эту ночь cберутся наши сестры, 
Чтоб поспешить на праздник Аримана 
В его чертог... Но что ж оне так медлит. 
(Слышны голоса, поющие в отдалении).

Первый голос.
С престола низвергнут злодей, 
Готовый на все преступленья; 
Он, миром забытый, лежал, 
Лежал он в цепях без движенья. 
Я с рук его цепи сняла, 
Шепнула злодею о воле, 
Дала ему армию я — 
И снова тиран на престоле... 
И мне за услугу 
Отплатит злодей 
Погибелью многих 
И многих людей. 
Он царства разрушит, 
Погубит народ, 
И сам на обломках 
Беcславно падет.

Второй голос.
Плыл корабль по волнам,—я его стерегла, 
Мачты вырвала вон,—паруса сорвала, 
* * * 
И теперь не найдти от всего корабля 
Ни кормы, ни доски, ни снастей, ни руля. 
* * * 
И не спасся никто из пловцов, чтоб взглянуть, 
Как пловцы будут в темной пучине тонуть. 
* * * 
Одному лишm из них утонуть не пришлось: 
Я его удержала за пряди волос, 
* * * 
И оставила жить на порок, на разврат: 
Он разбойник—на суше, а в море—пират. 
* * *
И за то, что его я от смерти спасла 
Многих  кровь он прольет, много сделает зла.

Первая парка.
Спал город во мраке; 
Рассеялась мгла,— 
И тучей зараза 
На город легла, 
Не слышно свершала 
Зловещий обход,— 
И мертвой рукою 
Давила народ. 
От друга больного 
Здоровый бежит, 
Но всюду зараза 
Его сторожит. 
Над целой страною 
Тоска и испуг, 
И дрогнуло царство 
И рушится вдруг. 
Незримая в мире 
Я в мире прошла 
И синие трупы 
В могилы несла. 
Так целую вечность 
Я буду летать, 
И смертным лобзаньем 
Людей усыплять.
(Входят вторая и третья парки).

Трио.
Сердца людей у нас во власти,— 
Где мы пройдем—там смерть их ждет; 
Мы жизнь даем им, и от них же 
Жизнь отнимаем в свой черед.

Первая парка.
Все собрались. Но где же Немезида?

Вторая парка.
Наверно занялася важным делом 
Она теперь,—каким же?—я не знаю, 
Я и сама без дела не дремала.

Третья парка.
Смотрите: вот идет она.
(Входит  Немезида) 
Скажи нам 
Где ты была? Сегодня все мы поздно 
Здесь собрались.

Немезида.
Я власти воскрешала 
Людьми убитыя; земным тиранам 
Развязывала руки; с чувством мести 
Знакомила я сердце человека, 
А после мщеньем собственным пугала. 
Везде с ума сводила мудрецев я, 
На дураков навесила оковы, 
И новые расставила кумиры 
В замену идолов, пришедших в ветхость, 
К которым уж давно привыкли люди— 
Невольники, скучающие рабством, 
Свою судьбу клянувшие повсюду, 
И все вкусить желающие жадно 
Запретный плод общественной свободы. 
Но нам пора. На облака—и мчимся.

СЦЕНА IѴ-я.
(Чертоги Аримана).
(Ариман сидит на троне своем—огненном  шаре, окруженный духами).

Гимн духов.
Хвала властелину земля и эфира! 
Он тучами правит, он воды мутить,
В руке его скипетр стихий всего мира— 
Он в хаос по слову весь мир обратит. 
Дохнет он—и море застонет от бури, 
Велит он—и молнии небо зажгут, 
Он взглянет на солнце—и в ясной лазури 
От солнца лучи золотые спадут. 
Идет он—и лаву волканы бросают, 
Обвалы несутся и горы дрожат, 
Чума и заразы его провожают 
Над ним постоянно кометы горят. 
Он ходит над миром великий, спокойный, 
И смерть ему мертвыя дани несет 
И жертвы готовят кровавыя войны, 
И путь поливает слезами народ.
(Входят парки и Немезида.)

Первая парка.
Да здравствует наш Ариман великий! 
Все на земле покорно Ариману; 
Исполнили мы все его желанья.

Вторая парка.
Да здравствует наш Ариман! Пред троном 
Его весь мир склонился раболепно.

Третья парка.
Да здравствует наш Ариман великий!

Немезида.
Твои мы, царь царей, и все на свете 
Живущее, покорно нашей воле, 
Но чтоб твою и нашу власть возвысить, 
Мы на услуги новыя готовы. 
Приказывай,—а все, что было прежде 
Нам велено—мы совершили точно. 
(Входит Манфред).

Дух.
Кто это? Смертный? Дерзкое творенье! 
Боготвори, упавши на колени.

Второй дух.
Его я знаю; выше всех людей он 
Волшебной властью и великим званьем.

Третий дух.
Презренный раб, склонись пред Ариманом, 
Он твой и наш владыка! Повинуйся 
Ему теперь...

Все духи вместе.
Сын праха! в прах пади ты, 
Иль трепещи.

Манфред.
Я знаю, знаю это, 
Но не склонюсь...

Четвертый дух.
Там мы тебя научим...

Манфред.
О, этому уж я научен в мире. 
Я много лет привык во прахе ползать, 
И голову посыпав пеплом, часто 
Перед своим отчаяньем я падал, 
Склонялся ниц перед своею скорбью.

Пятый дух.
Но как же здесь, пред троном Аримана, 
Который заставлял дрожать всю землю, 
Не хочешь покориться ты? Смирись же...

Манфред.
Скажи, чтоб он склонился вместе с нами 
Перед Творцом могучим и всесильным, 
Не для того создавшим Аримана, 
Чтоб мы его боготворили.

Духи.
Дерзкий! 
На части разорвем его...

Первая парка.
Постойте! 
Он мой!.. Наш повелитель! В этом смертном 
Ты видишь не простого человека, 
И меж людей такие люди редки. 
Его страданья вечны, как и наши; 
В нем есть те знанья, сила та и воля, 
Которыя для смертных недоступны, 
И нам, духам, он стал во многом равен. 
Хоть мысль его во все теперь проникла, 
Но не нашел он счастья в знанье этом, 
И он его считает переходом 
От одного невежества к другому, 
Еще сильнейшему. Свобода, страсти, 
Которыми во всей вселенной дышат 
Все существа—от духа и до червя, — 
В его душе глубоко отразились 
И жизнь его на столько отравили, 
Что я, не понимая состраданья 
Ни для кого, прощаю тех, кто станет 
Ему сочувствовать. Он мой, и также 
Твоим быть может, — так иль нет, — но знай ты, 
Что в области духов, тебе подвластных, 
Мы не найдем души, ему подобной, 
И что над ним мы не имеем власти.

Немезида.
Но для чего ж он здесь?

Первая парка.
На это сам он 
Ответит нам.

Манфред.
Вам власть моя известна, 
Я без нея не мог бы быть меж вами,
Но есть в природе силы, выше ваших, 
И я от них-то жду теперь ответа.

Немезида
Чего же хочешь ты?

Манфред.
Нет, ты не можешь 
Ответят мне, но мертвую из гроба 
Ты вызови, и мне она ответит.

Немезида.
Великий  Ариман! Ты разрешишь ли
Исполнить просьбу эту?

Ариман.
Разрешаю.

Немезида
Кого ж из мертвых хочешь воскресить ты?

Манфред.
Ее одну, уснувшую без гроба, 
Астарту вызови...

Немезида.
Тень ли незримая, 
Дух ли гробов, 
Сбрось на мгновение 
Смерти покров. 
В прах обращенная 
Сила, проснись, 
С прежними формами 
Смело явись. 
Жизнь отлетевшую 
Ты улови, 
Сердце заснувшее 
Вновь оживи.
(Призрак Астарты поднимается и останавливается посреди духов.)

Манфред.
Ужели  это смерть? Не верю... Силы  жизни 
Играют на щеках ея румянцем... 
Но, нет, обманчив призрак твой, Астарта, 
И краска щек с больною красотою 
Есть осени мертвящия румяны 
На листьях пожелтевших и увядших... 
И это ты? О, Боже! отчего я 
В глаза смотреть боюсь ей? Ты, Астарта... 
Я не ногу сказать ей даже слова... 
Велите ж ей заговорить со мною, 
Назначить мне иль казнь, или прощенье...

Немезида.
Повинуйся тайной власти, 
Дух твой вызвавшей из тьмы, 
И теперь давай ответы 
Ты на все, что спросим мы.
(Молчание).

Манфред.
Она молчит, но мне ея молчанье 
Теперь понятней всякого ответа.

Немезида.
Здесь власть моя бессильна. Царь эфира! 
Один лишь ты приказывать ей можешь.

Ариман.
Тень! говори! Вот скипетр — повинуйся!

Немезида.
Опять молчит. Иным духам и сидам 
Подвластная, она ответит только. 
Нет смертный, здесь твоя напрасна просьба: 
Тебе помочь — мы не имеем власти.

Манфред.
Молю тебя, Астарта, отвечай мне. 
Я так страдал, я так теперь страдаю... 
Взгляни же на меня: ты и в могиле 
Не изменилась так, как изменился 
Я за тебя, живя на этом свете. 
Да, мы любили сильно и безумно, 
Любовь такая хуже преступленья, 
А для того ль мы созданы с тобою, 
Чтоб истерзать друг друга и измучить? 
Скажи же, что меня не проклинаешь, 
Что я один наказан за обоих, 
И что тебе назначено блаженство, 
А мне — забвенье смерти. В этом мире 
Все ненавистное соединилось, 
Чтоб бесконечно жить меня заставить 
С неотразимой мыслью о бессмертьи, 
Которое одной сковало цепью 
Прошедшее с грядущим. Нет покоя  
Моей душе; хочу чего — не знаю, 
Не знаю я — чего ищу, и только 
Лишь чувствую — кто я, — кто ты... Астарта! 
Пока я не погиб, хоть раз хотел бы 
Услышать вновь твой голос музыкальный. 
О, говори ж со мной! Нередко ночью 
Я вызывал тебя; в зеленых рощах 
Будил заснувших птиц своим призывом, 
Пугал в горах дремавшую волчицу; 
Я научил в пещерах темных эхо 
За мною повторять Астарты имя — 
И эхо мне покорно отвечало,— 
Мне отвечало все — природа, люди, 
По мановенью духи откликались, 
Лишь ты одна ответить не хотела. 
Ужель теперь твой не услышу голос? 
Я по земле блуждал, но я ни разу 
Не встретил на земле тебе подобной. 
О, говори ж со мной! Смотри: вот духи, 
Они ко мне почувствовали жалость; 
Но я их не боюсь, и это сердце 
Наполнено одною лишь тобою. 
Проговори хоть в гневе что нибудь мне, 
Позволь хоть раз, хоть раз тебя послушать!

Призрак Астарты.
Манфред!

Манфред.
О, говори!.. Твой слышу голос!.. 
Я весь живу в тех звуках... Говори же...

Призрак Астарты.
Манфред! Конец твоим страданьям — завтра. 
Прощай!..

Манфред.
Постой! еще лишь только слово: 
Простила ль ты меня?

Призрак Астарты.
Прощай!

Манфред.
Лишь слово 
Прощения! Что я любим — скажи мне.

Призрак Астарты.
Манфред!
(Призрак Астарты исчезает).

Немезида.
Она исчезла, и не может 
Быть вызвана, но что она сказала — 
То сбудется. Иди ж опять на землю.

Дух.
Душа его страдает... Вот, что значит 
Быть смертным и проникнуть смелой мыслью 
В познание таинственнаго мира.

Другой дух.
Но, посмотри, как он превозмогает 
Свое страданье, воле подчиняя, 
И если бы, как духи, был он создан, 
То стал бы величайшим самым духом.

Немезида.
О чем еще теперь спросить желаешь 
У нас или у нашего владыки?

Манфред.
Ни слова боле. 

Немезида.
И так на время 
Пока прощай.

Манфред.
Увидимся мы снова? 
Где? на земле? мне все равно где хочешь, 
Но я вам всем глубоко благодарен 
За помощь, а теперь пока прощайте.
(Манфред уходит)

КОНЕЦ II-ГО ДЕЙСТВИЯ.

Действие 3.
СЦЕНА I-я.
(Зала в замке Манфреда.)
Манфред и Герман.

Манфред.
Который час?

Герман.
Уж до заката солнца 
Осталося не много; верно, нынче 
Прекрасный будет вечер.

Манфред.
Все ли в башне 
По моему желанию готово?

Герман.
Готово, граф! Вот ключ и вот шкатулка.

Манфред.
Теперь ты можешь, Герман, удалиться.
(Герман уходит)

Манфред (один).
Кругом меня здесь тишина такая, 
Какой еще не испытал я в жизни... 
Когда бы я не твердо был уверен, 
Что философия — пустая сказка 
И риторов бессмысленная фраза, 
Которой прежде я бывал обманут, — 
Я б думать мог, что философский камень 
И тайна золота открыты мною; 
Но мой обман не может долго длиться, 
Хоть, впрочем, испытать его полезно: 
Меня он ознакомил с чувством новым, 
И что такое чувство существует 
Я запишу теперь себе на память... 
Кто здесь?

Герман (входит).
Вас, граф, теперь желает видеть 
Аббат Святого Мориса.
(Входит аббат Св. Мориса).

Аббат.
Да будет 
Мир дому твоему...

Манфред.
Благодарю я 
Тебя, святой отец. Войди: приход твой 
Приносит честь великую для замка, 
А всем живущим в нем — благословенье.

Аббат.
О, если б это было так! Но я бы 
Наедине желал побыть с тобою.

Манфред.
Иди отсюда, Герман... Что ж угодно 
Тебе, почтенный гость мой?

Аббат.
Я желаю 
Поговорить с тобою откровенно. 
Мой скромный сан, мой возраст престарелый 
И добрыя намерения дали 
Мне право на такую откровенность. 
Соседство близкое, — хоть очень мало 
Мы меж собой знакомы, — позволяет 
Мне прямо говорить теперь с тобою.
Граф! странные, дурные ходят слухи 
Об имени твоем; — а это имя 
Издревле отличалось благородством, — 
И было б горько, если б тот, кто носит 
Теперь то имя — передал потомству 
Его запятнанным...

Манфред.
Что ж, продолжай же, 
Я слушаю...

Аббат.
Молва прошла такая, 
Что будто ты знаком с нечистой силой, 
Что ты вступил в союз богопротивный 
Со всеми обитателями ада 
И что тебе покорны злые духи. 
Я знаю, что сближенья с человеком 
Ты избегал и жил в уединеньи, 
А это не всегда есть верный признак 
Благочестивых дел...

Манфред.
Кто ж распускает
Такия вести?

Аббат.
Это общий голос: 
Об этом говорят все прихожане, 
Мои собратья по служенью, даже 
Тебе принадлежащие вассалы, 
Которые напуганы тобою. 
Да, жизнь твоя в опасности...

Манфред.
Возмите ж 
Вы эту жизнь!..

Аббат.
Я призван для спасенья, — 
И разрушать не пастырьское дело. 
Я не хочу в твою проникнуть душу, 
Но ежели все слухи справедливы, 
То знай, мой сын, еще осталось время,
Чтобы покаяться; чрез покаянье 
Ты примиришься с церковью, а церковь 
И с небом примирит тебя.

Манфред.
Я слушал 
Тебя, отец, и вот тебе ответ мой:
Кто б ни был я, ж что бы ни  случилось 
С моей душой, но между мной ж небом 
Такия тайны есть, что человека 
В посредники свои не изберу я. 
Когда ж уставы ваши я нарушил. 
Мне докажите вы, и наказанье 
Какое вам угодно назначайте.

Аббат.
Moй сын, о наказаньи я ни слова; 
Я говорю о покаяньи только 
И о прощении. Законы церкви 
Мне дали власть помочь тебе советом, 
Как выйдти на стезю спасенья в жизни, 
Раскаявшись в  грехах своих великих; 
А что до наказанья — предоставлю 
Исполнить это небу: воля Божья!.. 
«Мщу — я один»! так сам Господь поведал, 
А я, его служитель, только должен 
Произносить покорно это слово.

Манфред.
Старик! Ни власть людей благочестивых, 
Ни чистого раскаянья молитва, 
Ни тяжкий пост, ни изнуренье плоти, 
Ни собственная внутренняя пытка, 
Которая ужасней адской муки 
Сосет, грызет измученное сердце, — 
Ничто, ничто в нас заглушить не может 
Ни наших чувств, ни наших преступлений, 
Ни вечной мести над самим собою, 
И в  будущем такой нет казни лютой, 
Как та, которою душа карает 
Сама себя.

Аббат.
Но это все не долго,
А после в сердце страждущем родится
 Опять, мой сын, надежда на спасенье, 
И во грехи поверженныя души 
Раскаявшись, в тот край стремиться будут, 
Где каждого прощенье ожидает.
Покаяться лишь должно, а начало 
Раскаянья — есть первое сознанье 
Его необходимости. Лишь только 
Ты пожелай — и церковь всеблагая, 
Моляся за тебя, тебя наставит 
И даст твоих проступкам отпущенье.

Манфред.
Когда шестой владыка грозный Рима, 
Чтоб избежать стыда публичной смерти 
От рук рабов, подосланных сенатом, 
Нанес себе мучительную рану 
И гордо умирал; тогда увидя 
Его страдание, прохожий воин 
Хотел унять полой своей одежды 
Кровь бьющую из царственнаго горла. 
Но строго умиравший император 
Прочь оттолкнул протянутую руку, 
И бросив взгляд, в котором загорелось 
Прошедшего могущества величье, 
Сказал: «оставь меня! теперь уж поздно! 
И преданность такая безполезна...»

Аббат.
Но говоришь к чему же ты об этом?

Манфред.
Отвечу я, как римлянин: «уж поздно!»

Аббат.
Нет, никогда не поздно примириться 
С своей душой и с небом... Неужели 
Ты потерял уж всякую надежду? 
Дивлюсь тебе. Ведь даже те, которым 
Спасение казалось невозможным, 
Несбыточной надеждой утешались 
И с трепетом чего-то ожидали.

Манфред.
Да, мой отец, так было и со мною, 
И те ж мечты, когда я был моложе,
От головы моей не отходили. 
Я думал стать в числе людей великих, 
Хотел подняться — до чего? — не знаю, — 
До высоты, с которой мне, быть может, 
Случилось бы упасть, но пасть с величьем. 
Так водопад серебранным потоком 
С крутых высот сбегая прямо в бездны, — 
В их глубины с собой свой блеск уносит, 
А брызги пены кверху поднимаясь, 
Волнами незаметного тумана 
Сливаются с самими облаками... 
Великое и грозное паденье!.. 
Но — то мечты! Оне теперь исчезли.

Аббат.
Но почему же так?

Манфред.
Своей натуры 
Переломить и обуздать не мог я. 
Тот, кто желает властвовать на свете 
И меж людей ничтожных быть могучим, 
Тот должен испытать все муки рабства, 
Тот должен льстить уметь и пресмыкаться, 
Жить постоянной ложью и притворством 
И достигать могущества обманом. 
Таков весь мир. Я был не в состояньи 
Мешаться с стадом, даже с волчьим стадом, 
Хоть меж волков наверно мог быть первым. 
Нет, я как лев, остался одиноким.

Аббат.
Но для чего же общества ты бегал, 
И из людей ни с кем не мог ужиться?

Манфред.
Затем, что жизнь глубоко презирал я, 
Хотя меня никто не звал жестоким. 
На злое дело не был я способен, 
Зато я зло любил искать повсюду. 
Я — как самум. Дыханьем раскаленным
Он на пути все жжёт и пожирает; 
Он носится в одной пустыне мертвой, 
Где не ростет ни травки, ни былинки, 
Где он один в песчаном океане 
Крутит песок зловещим ураганом. 
Он никого не ищет и не ловит, 
Но если кто идет к нему навстречу, — 
От встречи с ним все тотчас умирает. 
Таков был я в своей прошедшей жизни, 
И то, что на пути ея случилось, 
Тому не повториться снова...

Аббат.
Сын мой! 
Теперь я опасаться начинаю, 
Что поздно я пришел к тебе, что помощь 
Духовника здесь стала безполезна. 
Но ты еще так молод... Я хотел бы...

Манфред.
Вглядись в мое лицо. Бывают люди, —
К ним в юности еще приходит старость, 
Они не живши скоро умирают, 
И смертью не насильственной. Иные 
Бесславно погибают от разврата, 
Иные от труда и напряженья, 
Иные от бездействия и скуки, 
От помешательства, и от тяжелых 
Сердечных мук и потрясений. Людям 
Ужасней нет последнего недуга: 
Под формами различными скрываясь, 
Он, в сердце заползая незаметно, 
Быстрее всех недугов убивает. 
Взгляни же на меня: из этих зол я 
Все испытал, — хотя довольно было 
И одного из них, чтоб умереть мне. 
Так не тому теперь ты удивляйся, 
Что сделался таким я, а тому лишь, 
Что я еще живу на этом свете.

Аббат.
Но, выслушай меня..

Манфред.
Почтенный старец! 
Священный сан твой я не презираю, 
Я уважаю возраст твой, и знаю, 
Что все твоя намерения чисты, 
Но, мой отец, они теперь напрасны. 
Оставь своя советы, и, поверь мне, 
Что одного тебя оберегая, 
Я в этот поздний час беседу нашу 
Хочу прервать. Прощай! 
(Манфред уходит)

Аббат.
Он странно создан; 
С таким умом, с такою силой духа — 
Он мог бы быть созданием великим, 
Теперь же он — есть только страшный хаос, 
И свет, я тьма, дух мощный вместе с прахом, 
Смесь чистых помыслов с страстями 
Безумными, и внутренняя пытка, 
Которой нет конца, и нет начала, 
Соединенье творчества с желаньем 
Все разрушать.. И он погибнуть должен, 
Хотя и лучшей доли был достоин!.. 
Нет, еще раз все испытаю средства, 
Чтобы спасти его, и стану зорко, 
Внимательно следить за ним повсюду.
(Аббат уходит)

СЦЕНА II-я.
(Другая комната в замке)
Манфред и Герман.

Герман.
Граф, к вам явиться мне вы приказали 
Перед закатом солнца. Ужь садится 
Оно теперь...

Манфред.
Так скоро?.. Я желал бы 
В минуту эту им полюбоваться.
(Манфред подходит к окну. Герман уходит)
Великолепное светило неба! 
Кумир для первенцев земного шара, 
Кумир гигантов, некогда рожденных 
От светлых херувимов и созданий, 
Пересиявших даже херувимов, 
Которые, узнав земныя страсти, 
За них паденьем вечным поплатились. 
Лучистое, бессмертное светило! 
Тебя еще тогда боготворили, 
Когда не знали тайны мирозданья. 
Ты—самый чистый спутник Саваофа; 
Ты—пастухов халдейских вдохновлявший 
И слушавший их теплыя молитвы, 
Ты сделался для всей природы богом, 
И самый бог явил в тебе свой образ! 
Царь между звезд и центр для звезд небесных, 
Ты землю обливаешь светом жизни 
И греешь все целебными лучами!.. 
Тебе покорны климаты и время, 
И наши скорбя, мысли и желанья, 
Ты видишь, проникая в вашу душу; 
Ты в вечной славе всходишь я заходишь!.. 
Прощай! тебя я не увижу больше!.. 
Прощай! Как некогда тебе принес я 
Свой первый взор любви и удивленья, 
Так и теперь прими мой взгляд последний. 
Ты вновь взойдешь, но не увидишь снова 
Того, кому награды жизни этой 
Наградами служили роковыми... 
Конец! потухло солнце за горами, 
А вслед за ним теперь и я потухну.
(Манфред уходит)

СЦЕНА III-я.
(Горы. В вкотором расстоянии замок Манфреда; терасса перед башней. Полночь.)
Герман, Мануэль и другие слуги Манфреда.

Герман.
Довольно, право, странно! Сколько лет уж, 
Едва наступит ночь — вот в этой башне 
Запрется он — а для чего? Бог знает... 
Мы в этой странной башне все бывали, 
Но по вещам, которыя нашли там, 
Едва ли можно было догадаться, 
Чем по ночам наш граф бывает занят. 
Наверно там есть комната такая, 
Которая нам неизвестна. Верьте: 
Три года прослужить готов я даром, 
Лишь только б заглянуть туда украдкой.

Мануэль.
Советую не очень-то храбриться... 
Доволен будь и тем, что знаешь.

Герман.
Правда!.. 
Послушай, Мануэль: ты стар, и много 
Испытывать в свой век тебе случалось... 
Порасскажи-ка нам. Ведь в этом замке 
Ты уж давно живешь?

Мануэль.
Да, не родился 
Еще наш граф, как я вступил на службу 
К его отцу. Он не чета был сыну.

Герман.
Да, с детками бывает это часто... 
А чем они не схожи были?

Мануэль.
Дело 
Тут не в лице, а в жизни и привычках. 
Граф Сигизмунд был горд, но нрав имел он 
Веселый и радушный; храбрый воин, 
Он жить любил открыто, на распашку, 
Кутнуть любил, и уж не стал бы киснуть 
За книгой взаперти в проклятой башне, 
А пировал с друзьями дни и ночи; 
Не стал бы, как сынок, по скалам лазить, 
В лесных трущобах без толку шататься, 
Да от людей волчицей дикой бегать.

Герман.
Вот было времечко!.. Не то, что наше! 
Эх, если б время это воротилось 
И прежнее житье вернулось в замок! 
Ужь он забыл, как веселятся люди!..

Мануэль.
То сбудется, когда другой хозяин 
В него войдет... Да, Герман, довелось мне 
Здесь видеть чудеса в былое время.

Герман.
Так расскажи, пожалуйста, что знаешь. 
Мне помнится, ты говорил однажды, 
Что здесь, близь замка нашего когда-то 
История ужасная случилась.

Мануэль.
Да, это было ночью. Ночь такая ж 
Была тогда, как нынче. Над вершиной 
Эйгера облако остановилось, 
Вот как теперь — и так же красно было, — 
Дул сильный ветер; снежных гор вершины 
Всходивший месяц залил ярким блеском. 
Наш граф, Манфред, как и теперь, был в башне, 
А занят чем—один он только знает,—
Но с ним тогда была его подруга, 
Подруга дней, ночей его бессонных. 
Из всех существ земных на этом свете 
Одну ее наш граф любил, казалось, 
И был родством с ней связан он. Астартой 
Звалась она. Его... Постой... чу! кто-то 
Сюда идет. 
(Входит аббат св. Мориса)

Аббат.
Где граф ваш?

Герман.
В этой башне.

Аббат.
Его мне нужно видеть.

Мануэль.
В это время 
Граф никого к себе не принимает.

Аббат.
За нарушенье правил ваших буду 
Сам графу отвечать я, если только 
Тут есть какое-либо нарушенье. 
Мне графа видеть нужно непременно.

Герман.
Но вы его уж видели сегодня.

Аббат.
Сейчас тебе приказываю, Герман, 
Идти, и о моем приходе графа 
Уведомить.

Герман.
Мы этого не смеем.

Аббат.
Так мне войдти придется без доклада.

Мануэль.
Неть, мой отец, прошу вас: не ходите.

Аббат.
Но почему?

Мануэль:
Пожалуйте за мною. 
Я кое-что готов порассказать вам.

СЦЕНА IV-я.
(Внутренность башни)
Манфред один.

Манфред.
Как ярко блещут звезды! Лунным светом 
Озарены нагорныя вершины... 
Как хорошо кругом! Еще доныне 
Люблю я разговаривать с природой, 
И страстный шепот ночи мне понятней, 
Чем голоса людей; в ея дыханьи, 
Под звездным кровом неба, постоянно 
Я изучал язык другого мира. 
Мне памятна—в то время я был молод, — 
Одна такая ж точно ночь; стоял я 
На верхней галерее Колизея— 
В виду громад разрушенного Рима. 
Вокруг дремала полночь голубая; 
В разбитыя, широкия аркады, 
Врывались ветви темныя деревьев,
И миллионом глаз своих сверкая, 
В амфитеатр заглядывали звезды. 
Там, далеко, за Тибром, раздавался 
Чуть только слышный лай собак, а ближе 
Из стен дворца, где цезари живали, 
Совы полночной крики доносились, 
Да иногда молчанье нарушали 
Унылые напевы часового, 
Сквозь ниши стен, столетьями пробитых, 
Виднелась кипарисы и, казалось, 
Они росли вдали, на горизонте, 
А между тем зеленыя их ветви 
Качались близко... Всюду разрушенье: 
Там, где когда-то римские владыки 
Бросали взоры дерзкого величья, 
Теперь живут одне ночныя птицы, 
И на гробницах, рухнувших в обломках, 
Где цезарей положены останки, 
Сквозь их сердца теперь лишь проростает 
Одна трава и дикая крапива, 
И ивы, вместо лавров, наклонились 
Над их могилами. Дворцы, палаты 
Всех Августов сравнялися с землею 
И лишь один остался невредимым 
Цирк гладиаторов, как грозный остов 
Презренного могущества и зверства... 
И в те часы, на всю картину эту 
Смотрел ты, месяц, нежно обливая 
Развалины прозрачным, мягким светом 
И оживлял собою мертвый город, 
Раздавленный бесстрастными веками; 
Ты освещал обломки падших зданий, 
И под твоими яркими лучами 
Прекрасное манило красотою 
Вновь обновленною, и просыпалась 
Та красота, которая увяла... 
Среди таких классических развалин 
Благоговенье чувствуешь невольно 
И поклоняешься гробам великих предков, 
Которые и мертвецами даже 
Живут для нас—и из своей гробницы 
Имеют власть над нашими умами. 
Да, эту ночь я помню... только странно, 
Что мне она теперь пришла на память... 
Но это так: чем глубже мы уходим
В самих себя—там дальше мысль уносит.

Аббат (входит).
Мой добрый граф, за то, что я сегодня 
Вторично прихожу к тебе—прости мне. 
Служителю смиреннейшему церкви, 
Прости, что я непрошеный явился, 
И да пошлет Создатель луч спасенья 
Твоей душе, блуждающей во мраке.... 
О, если бы молитвами своими 
Я тронуть мог твое больное сердце, 
Которое лишь только заблудилось, 
Но не погибло!..

Манфред.
Ты меня не знаешь. 
Все дни мои сосчитаны; поступки В
се взвешены... Здесь быть тебе опасно: 
Иди скорей. Прощай.

Аббат.
Мой сын! наверно 
Ты мне не угрожаешь?

Манфред.
Неть, нисколько... 
Я только лишь тебя предупреждаю, 
Что здесь опасно долго оставаться...

Аббат.
Но почему?..

Манфред.
А вот взгляни сюда ты... 
Что видишь там?

Аббат.
Я ничего не вижу.

Манфред.
Но посмотри внимательно, прошу я... 
Теперь что видишь ты?

Аббат.
Я вижу.... Боже!.. 
Тень грозная... но я смотрю без страха... 
Я вижу встал какой-то мрачный образ, 
Подобный духу тьмы... Совсем закрыто 
Его лицо под мантией широкой...
Обвитый темным облаком, он вырос 
И здесь стоит меж мною и тобою... 
Но он не страшен мне!

Манфред.
Не нужно 
Его бояться: он тебя не тронет, 
Но самый вид его невыносимый 
Убьет твой дряхлый мозг одним ударом. 
Я говорю тебе: иди отсюда!..

Аббат.
Нет, не уйду, и здесь до тех пор буду, 
Пока не изгоню я злого духа. 
Зачем он здесь?

Манфред.
Зачем он здесь? Не знаю... 
Его никто не звал.

Аббат.
Погибший грешник! 
Какое ты сношение имеешь 
С нечистой силою? Зачем так смотришь 
На демона, свой взор в него вперяя? 
А! это он!.. лицо его открыто... 
Проклятый вид!.. громовые удары 
Вкруг язвами чело его покрыли, 
И адским блеском взоры загорелись... 
Оставь нас, злобный дух!

Манфред.
Дух! отвечай мне: 
Зачем ты здесь?

Дух.
Иди!

Аббат.
Но кто ты, кто ты, 
Созданье мрачное?

Дух.
Я дух, я гений 
Стоящего здесь смертного! Приходит 
Последний час его... Иди за мною!

Манфред.
Я стал на все готов, но отвергаю 
Я власть, меня зовущую. Кем послан 
Ты был сюда?

Дух.
Узнаешь это после.... 
Иди, иди за мной!

Манфред.
Дух! ты мне жалок!
Я управлял духами высшей силы, 
Перед которыми ничтожен ты; боролся 
Я с гордыми владыками твоими... 
Прочь от меня!..

Дух.
Но пробил час твой, смертный; 
Я говорю—иди во след за мною!

Манфред.
Я знаю сам, что час мой пробил — знаю, — 
Но не тебе отдам я эту душу, 
Прочь с глаз моих! Как жил я, одиноким, 
Так и умру — один!

Дух.
К себе на помощь 
Я братьев вызову. Явитесь!
(Является множество духов)

Аббат.
Духи 
Проклятые! исчезните отсюда — 
Сейчас! вы в той обители бессильны, 
Где обитает божье милосердье!
Я именем —

Дух.
Старик, поверь, мы знаем 
Свои права и силу; знаем также, 
Какой ты носишь сан. Не трать без пользы 
Напрасных слов: он осужден навеки.

Манфред.
Я презираю вас! хоть мне известно, 
Что я умру, но все ж вас презираю. 
Пока во мне есть капля только жизни — 
Не двинусь с места я; пока есть силы — 
Я до конца бороться с вами буду, 
И иначе меня вы не возьмете, 
Как растерзав на части!

Дух.
Дерзкий смертный!
Ты, думавший проткнуть в тайны мира 
И между вами равным быть, — ты можешь 
Еще любить свое существованье,
Любить ту жизнь, которая разбила 
Твое земное счастье!..

Манфред.
Лжешь ты, дьявол! 
Я знаю — жить осталось мне не долго, 
И ни одной минуты я не стал бы 
Выпрашивать, чтоб жизнь моя продлилась: 
Не с смертью я борюсь, но только с вами. 
Я власть свою купил—не по условью 
С таким ничтожеством, как ты, но знаньем, 
Усильями ума и трезвой мысли, 
Тревожными, бессонными ночами 
И изучением науки той древнейшей, 
Когда в одну семью соединялись 
И ангелы, и люди, — и не знали 
Над нами превосходства херувимы.... 
Прочь от меня! одним презреньем только 
На вызов твой я отвечаю...

Дух.
Вспомни, 
Как все твои пороки бесконечны.

Манфред.
Но что мои пороки пред твоими? 
Тебе ль казнить меня за преступленья, 
Когда ты сам ужасней всех пороков... 
Иди в свой ад проклятый! Надо мною 
Ты власти не имеешь, и не можешь 
Владеть душой моей, — я это знаю. 
Что сделал я — то кончено. Есть муки, 
Которых увеличить невозможно, 
И ты ничем теперь их не усилишь. 
Бессмертный гордый разум человека 
Лишь самому себе дает ответы 
За каждое движенье тайной мысли; 
Добро и зло, послушныя рассудку, 
Родятся в нем и в нем же умирают. 
От времени и места не зависит 
Свободный ум; стряхнув оковы праха, 
Условьями минутными не связан,